2017年底財政儲備: 10,645億 東大嶼山填海成本 - 民間估計: 4,605億 政府/團結基金估計: ???

本財政年度暫錄盈餘1,106億
2018年1月31日

財經事務及庫務局公布，政府12月開支近410億元，收入約943億元，錄得約534億元盈餘；截至12月底，本財政年度盈餘約1,106億元。

本財政年度首九個月，整體開支約3,409億元，收入4,515億元，盈餘主要來自地價收入、利得稅和印花稅。

截至12月底，財政儲備10,645億元。

本財政年度的修訂預算將於2月28日與2018至19年度財政預算案同時公布。

「土地大辯論」18個土地選項中，其中一個中長期選項是「發展東大嶼都會」，在大嶼山以東填海約1000公頃興建人工島。團結香港基金明日將公布「強化東大嶼都會」計劃，建議在大嶼山東部水域填海造島，長遠解決房屋短缺問題。不過環保觸覺推算，填海方案需要興建4條過海行車隧道及3條過海鐵路，整個項目造價高達4605億元，較高鐵、港珠澳大橋及機場第3條跑道加起來（約3000億元）更多。

民間土地資源專家組成員任憲邦以近年本港興建的大型基建成本作參考，估計東大嶼填海項目造價高達4605億元。任憲邦又指，人工島位海中心，至少需要興建4條三線來回過海行車隧道及3條過海鐵路，將梅窩、喜靈洲、東大嶼、西九龍及港島西部連接起來，估計該7項基建造價已高達2858億元，較填海造價1173億元高出1.4倍。

政府/團結基金估計: ???
幾千億project, budget都冇就叫人支持?
阿影帝你拍戲唔洗budget??

....
特首梁振英於 2014 年 1 月發表的施政報告首次提及東大嶼都會的發展概念，然而自此之
後，政府從未公布任何解釋或者量化數據以證明計劃有其必要，只是不斷吟哦「長遠策略
發展」。過去兩年半，總共 4 次有人要求政府按照香港的人口增長、住屋需求情况分析
計劃的必要性，均被一一拒絕。然而，施政報告發表短短 3 個月後，政府便於 2014 年 4
月 7 日向立法會發展事務委員會提交 2.27 億元撥款申請，進行建造都會人工島的可行性
研究。委員會在建制派議員的掌控下，僅僅討論了 90 分鐘便以 10 比 3 的票數通過了撥
款申請。上個立法年度結束前，撥款申請已提交工務小組委員會，成本更提升至 2.48 億
元，預料將於未來數月再次提交該委員會。

政府現稱《香港 2030＋》研究報告足以解釋及證明東大嶼都會的必要性，但有趣的是，
該研究於 2015 年方才開始，當時政府的撥款申請已經提出了一年。未知必要性已申請撥
款，實情是未問先答、未審先判。政府一心希望暗渡陳倉，從而避過公眾監察，倉卒通過
這項巨型計劃。

不建新都會也能滿足建屋目標
很久以前，已有人指出香港的長遠人口增長和住屋需求並不足以支撐東大嶼都會計劃。香
港現有 730 萬人，根據統計處的估計，人口將於 2043 年達到高峰的 822 萬，到 2064 年
已將回落至 781 萬。2014 年的 243 萬住戶總數，預計將於 2044 年升至 293 萬見頂，
2049 年便將下跌至 291 萬。換句話說，到了 2040 年代，東大嶼都會建成時，香港的人
口和住戶總數都在下跌，新都會卻平白為香港新增可容納 70 萬人或 26 萬戶（平均每戶
2.7 人）的住屋供應。

事實上，只要政府不要放過現時打算發展住屋的地皮，即使不興建新都會也能滿足其建屋
目標。全港現時共有 267 萬住屋單位，而政府打算於未來 10 年興建 46 萬個新單位，即
單位總數將上升至 313 萬。這些單位絕對足以容納現時正在輪候公屋的 29 萬宗申請和居
於惡劣環境的 9 萬個家庭，也能滿足 2044 年高峰時期的 293 萬戶住屋需要。過了 2044
年，住屋需求就會減少，新都會只是畫蛇添足。

為何要再添核心商業區？
《香港 2030＋》研究根本沒有解釋新都會的必要性，該研究報告充其量只是一篇優秀的
描寫文。《香港 2030＋》研究倒是終於承認了香港的人口高峰只有 822 萬，而新都會建
成後香港的房屋總供應將能容納超過 900 萬人的事實。報告認為這些額外的房屋供應可
立法會CB(1)640/16-17(01)號文件

為港人提供更多空間，更可以防香港人口突然增加 10%——縱使過去 15 年所有預測都認
為人口將持續減少。再者，香港已有中環和東九龍兩個名實相副的核心商業區、鰂魚涌一
個無名卻有實的核心商業區，再加上西九龍和黃竹坑兩個潛力核心商業區，究竟為什麼還
需要在東大嶼山再添核心商業區？

現實是，要在 1000 公頃土地住滿 70 萬人，東大嶼都會的人口密度將為每平方公里 7 萬
人，比現時全港人口最密集的觀塘（每平方公里 57,250 人）更加擠迫。就算只算 40 萬
人，人口密度仍會比灣仔（每平方公里 15,200 人）高出一倍半。

全世界最奢侈應急方案
若說要為目前無法預見的 10%人口增長未雨綢繆，新都會可謂全世界最奢侈的應急方案
——為了應付極可能不會出現的額外人口（或是否大規模移民是政府真的政策？），竟要
發展如此昂貴的大型基建。如果真要應急，更實惠的做法是逐步增加計劃中新界北新市鎮
可容納的人口。

政府現時正為《香港 2030＋》計劃展開為期 6 個月的公眾諮詢，東大嶼都會計劃也在諮
詢範圍之內。可是，一如過去任何政府諮詢，這次「公眾諮詢」也不過是公關噱頭。今年
5 月，國家第三號人物兼主管香港事務的最高領導人張德江，由其他港府官員及中方官員
陪同一齊看東大嶼山都會模型，普羅百姓卻限時觀賞，足以證明包括東大嶼山都會在內的
《香港 2030＋》計劃諮詢只是做做樣子，已經向中方高官展示，大局已定、不能收手。

無論公眾有何意見，也無法改變政府既有的決定。
(任憲邦博士)
作者是美國明尼蘇達大學電機工程博士、獨立管理顧問

造價高

不難想像要每日運輸數十萬計人口進出人工島，多條公路、鐵路是不可或缺。參考政府文件及經專家分析，為了計劃當局最少需要興建七條輔助交通基建，或隧道或高架橋，連接交椅洲至北大嶼山、西九龍、港島西及喜靈洲、梅窩等地。用地圖工具量測出各路綫大約走向及長度後，再以過去工務工程如沙中綫（鐵路）、赤鱲角至屯門連接路（隧道）等作造價基準，估算出單是興建交通接駁所花的成本已高達3,000億元。如加上填海部分所需的開支約1,200億元，連同島上如水、電、通訊之類一般市區所需基建約500億元，即總成本為4,600至4,700億元左右，比起廣深港高鐵、港珠澳大橋、機場三跑道系統的成本總和更多。一旦成事，東大嶼都會勢成為香港有史以來最昂貴的基建工程。

規劃風險

有一派工程支持者對造價過高的回應是，因為工程期長達十數年，分開每年的支出僅數百億，富裕的香港「俾得起有餘」，造價總額再高不是問題。這說法仔細一想，其實與健身中心的推銷員，說服人去以每月供款形式，花費鉅額購入終身會藉的手法無異。背後不得不小心考慮是風險問題。

東大嶼都會的工程年期數以十年計，而為推動計劃，當局更有意同步進行人工島填海及交通接駁工程，加快進度。即如此，工程成了一個不能停止的項目，俗稱All or Nothing：一旦發生意外無法繼續的話，發掘至一半的隧道只是無用之物、在海中央填一半的海島也只是一坨泥巴；而且在任何情況下都不能「壯士斷臂」，因為人工島缺了隧道不能運作，而隧道缺了人工島則不知通住何處。當這一大抽捆綁式工程展開，「不可斷尾」的壓力就年年月月懸在政府頭上，每年數百億的投資不能停之餘，無論其他社會範疇如醫療、教育開支再有迫切需要，屆時都只可「自己諗掂佢」。

想真正了解投資風險有多大，不能只聽推銷員的甜言蜜語，看看其他地方類似「跳出框框、未來城市」等宏大建設理想的下場亦可作參考：富如中東杜拜，在2003年提出一個以世界地圖為設計概念的The World人工島群，終在開始後僅5個年頭，即因經濟考慮而被迫停頓近10年；又如經常被支持者掛在口邊的南韓新萬金計畫，自2012年起以「自由經濟特區」作招徠，惟長期的招商似乎未見明顯成效，除了海堤完工，填海得出大片的土地目前仍然是一片空蕩蕩，惟為了維持項目仍有待政府隨後數十年持續投入兆計韓圓的資金。向港人提出東大嶼都會計劃的人，相信有必要向港人解釋不會重蹈人家覆轍的理由吧。

環境及公共安全風險

作為環保團體，除了東大嶼都會將透支未來的公共開支之外，亦深切希望提醒公眾工程的環境及公共安全風險問題。特別是過去5月份香港連續多天的酷熱天氣，近月在日本和歐洲的異常雨災及致命熱浪，其實都在叫人不要忘記「氣候變化」是實實在在日益惡化中，絕非危言聳聽。

東大嶼都會人工島位於中部水域，全島數十萬人口依賴數條道路進出，極易斷絕於外界而成為孤島。同類規模及規劃在國際間前所未見，相信是因為稍有常識的人都了解隨極端天氣出現的次數增加，確實保障人工島上居民安全實為莫大難題。尤其早有科學家研究指出在本世紀末，海平面有機會在珠江三角洲上升達1.2米，對香港和澳門可帶來災難性泛濫，萬一有需要疏散島上居民到香港或大嶼山，將會是「不可能的任務」。當然現代科技有方法以工程手段，例如增高填海土地的水平、增加泵房等設施來應對，只是這等等均招至日後巨大的經常維護開支，令本已是天文數字的東大嶼都會建設成本添加一大筆負擔。對這許多實際的疑問，從未聞支持填海的智庫認真具體向大眾說明。

總結來說，東大嶼都會這般超大型基建的提議，重點從不應在宣傳短片中幻想世界有多美好，而是在其往往過份樂觀、脫離現實。公眾又不妨回顧今天香港，多少個過去一眾官員建制以遠大宏廣的口號去叫人支持的工程，不約而同地出現的腐敗問題？如港珠澳大橋的東西人工島海堤崩潰、人工島口岸的「漂移」、廣深港高鐵的超支延誤、以至連民生工程的沙中綫都被揭偷工減料、沉降、隱瞞醜聞，許多個慘不忍睹的實例尚歷歷在目？俗話有云「被呃第一次係對方錯，第二次就係自己蠢」，衰心希望市民擦亮眼睛，不要被甜言蜜語一再騙倒，切勿支持一個比以上工程影響更甚更遠的假大空項目，陷香港未來下一代於「基建泥沼」中。

而家吹風吹得咁勁 有人想成事
大拿拿4600幾億 但實際用途效益唔大 偏要去做
香港人想導正源頭減廢議題 遲早比人話同搞港獨無異
一講到填海收高球場起公屋 就一定係愚昧壓倒理智 連登都會係咁

幾千億去歐洲買個島仲平啦

最大賣港計劃，要上線喇

正苦：估價4000億
之後每年加1000億超支

政府啲錢唔使都唔會益你架啦。

填啦
D錢唔通會拎黎派咩

你試吓起吖

正，香港又多個城市玩，快啲填啦

點解係噉推既原因就係喉住香港啲錢。

內文真係起好晒起碼30年既計劃
唔會一次過投入
沙田發展到今日仍然有新屋村, 新樓投入市場

唔通又計入當年新市鎮發展條數度
大圍城門河個足球場, 當年已規劃入project
當年已有晒budget 咩

當人白痴先會用一條大數去睇, 去話比人知反對原因

有一派工程支持者對造價過高的回應是，因為工程期長達十數年，分開每年的支出僅數百億，富裕的香港「俾得起有餘」，造價總額再高不是問題。這說法仔細一想，其實與健身中心的推銷員，說服人去以每月供款形式，花費鉅額購入終身會藉的手法無異。背後不得不小心考慮是風險問題。

東大嶼都會的工程年期數以十年計，而為推動計劃，當局更有意同步進行人工島填海及交通接駁工程，加快進度。即如此，工程成了一個不能停止的項目，俗稱All or Nothing：一旦發生意外無法繼續的話，發掘至一半的隧道只是無用之物、在海中央填一半的海島也只是一坨泥巴；而且在任何情況下都不能「壯士斷臂」，因為人工島缺了隧道不能運作，而隧道缺了人工島則不知通住何處。當這一大抽捆綁式工程展開，「不可斷尾」的壓力就年年月月懸在政府頭上，每年數百億的投資不能停之餘，無論其他社會範疇如醫療、教育開支再有迫切需要，屆時都只可「自己諗掂佢」。

想真正了解投資風險有多大，不能只聽推銷員的甜言蜜語，看看其他地方類似「跳出框框、未來城市」等宏大建設理想的下場亦可作參考：富如中東杜拜，在2003年提出一個以世界地圖為設計概念的The World人工島群，終在開始後僅5個年頭，即因經濟考慮而被迫停頓近10年；又如經常被支持者掛在口邊的南韓新萬金計畫，自2012年起以「自由經濟特區」作招徠，惟長期的招商似乎未見明顯成效，除了海堤完工，填海得出大片的土地目前仍然是一片空蕩蕩，惟為了維持項目仍有待政府隨後數十年持續投入兆計韓圓的資金。向港人提出東大嶼都會計劃的人，相信有必要向港人解釋不會重蹈人家覆轍的理由吧。

不如話當年沙田個填海project
正苦養肥左SHK, 長實, 恆基呢d 地產霸權
正苦要佢地參與有份填沙田出黎
之後沙田第一城就係各大地產商聯合發展

東京填海造地

贊成起，反正有錢
不過起完麻煩諗諗點發展先好起野，唔好起到一忽一忽，住宅隔離有座玻璃幕牆商業大廈甚至有個貨倉咁

如果普通開發新市鎮, 填海唔會咁大鑊
市唔好咪做細啲, 停工, 美其名若分一二三四期發展
全世界都咁玩

但佢哩隻整人工島, 又搭橋搭隧道落個海
開咗頭就冇彎轉, 中間冇得停, 亦好難做細啲, 因為要就啲路既位置
啲隧道唔通通向個海

同埋你都識講三十年
點解要樓價世界頭幾名高既時候有易用既地唔搞
而花人力物力搞啲又貴又要三十年後先有野睇既project
依家開咗波就以後每年必定要掟幾百億落海

東京填海填左半個世紀